\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Optik und BOS: Wochenaufgabe 4}
\rhead{\today}
\lfoot{HTWG Konstanz}
\rfoot{Seite \thepage}

\begin{document}
	\thispagestyle{empty}
	
	\begin{center}\strut
		\bfseries\Huge
		Wochenaufgabe 4
	\end{center}
	\vfill
	
	\begin{center}\strut
		\textbf{Optik und bildgebende optische Systeme}\\
		Hochschule Konstanz Technik, Wirtschaft und Gestaltung\\
		Wintersemester 2021/22
	\end{center}
	%\vfill
	
	\begin{center}\strut
		\textbf{Team 6:}\\
		Milan Kaiser\\
		Ruwen Kohm\\
		Christian Schmeißer\\
	\end{center}
	\vfill
	\vfill

	\clearpage
	
	\section{Unterschied Farbe - Spektrum}
	\textbf{Schreiben Sie eine kleine Tabelle, wo Sie in dem Sinne der Folien von Farbe sprechen und wo Sie besser vom Spektrum sprechen sollten.}\\
	%Tabelle
	
	\textbf{Hat eine reife Tomate die Farbe rot? Schreiben Sie einen Satz dazu auf.}\\
	
	\textbf{Unter der Definition von Folie 3, beschreiben Sie das, was Sie erleben, mit den Begriffen Farbe und Spektrum}\\
	
	
	\section{Wahrnehmung von Spektren}
	\textbf{Skizzieren Sie zwei unterschiedliche Strahlungsspektren, die im Auge die Farbe weiß erzeugen}\\
	
	\section{Lampen}
	\textbf{Schreiben Sie drei verschiedene Temperaturstrahler auf. Notieren Sie zu jedem die ungefähre Farbtemperatur.}\\
	
	\textbf{Schreiben Sie den Unterschied auf (ggf. mit kurzer Erläuterung) zwischen}\\
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Lichtfarbe}:\\
		\item \textbf{Farbwiedergabe}:\\
		\item \textbf{Farbtemperatur}:\\
	\end{itemize}
	
	\textbf{Erläutern Sie an Folie 41 ganz knapp, weshalb eine Glühlampe eine geringe Lichtausbeute hat.}\\
	
	\textbf{Warum ist eine Halogenlampe besser, aber immer noch nicht gut?}\\
	
	\textbf{Welchen Vorteil besitzen Entladungslampen gegenüber Temperaturstrahlern?}\\
	
	\textbf{Welchen Nachteil besitzen Entladungslampen gegenüber Temperaturstrahlern?}\\
	
	\textbf{Schreiben Sie eine Liste mit den drei Lampenarten. Schreiben Sie Vorteile und Nachteile jeweils auf.}\\
	\begin{itemize}
		\item \textbf{LED}:\\
		\item \textbf{Entladungslampen}:\\
		\item \textbf{Temperaturstrahler}:\\
	\end{itemize}
	
	\section{Hell- und Dunkelfeld}
	\textbf{Kurze Beschreibung Hell- und Dunkelfeld mit Einsatzgebieten.}\\
	%Tabelle
	
	\section{Beleuchtung}
	\textbf{Schreiben Sie eine kleine Tabelle zum Thema Beleuchtung mit Vor- und Nachteilen.}\\
	%Tabelle
	
	%Weißem Licht
	%Monochromatischer Strahlung
	%-----
	%Gerichtetem Licht
	%Diffusem Licht
	%Linienlicht
	
	\section{Spiegelnde Oberflächen}
	\textbf{Welche Probleme haben Sie bei der Beleuchtung von (leicht) spiegelnden Oberflächen?}\\
	\textbf{Nennen Sie grundsätzliche Lösungsmöglichkeiten, durch optische Maßnahmen, insbesondere bei der Beleuchtung, solche Probleme in den Griff zu bekommen?}\\
	
	\section{Getaktete Beleuchtung}
	\textbf{Können sie sich vorstellen, welche Vorteile getaktete Beleuchtung haben kann?}\\
	

	%Tabellen
	%\section{Thema}
	%\textbf{Frage zum Thema}\\
	%	\begin{tabular}{ c|c|c|c }
	%		Objektiv & Vorteile & Nachteile & Einsatz \\ 
	%		\hline
	%		Festbrennweite & Oft Lichtstark & Kein Zoom & Industrielle Anwendung, Fotografie\\
	%		Verklebte Linsen & Günstig, gute Qualität & keine Anpassung möglich & Industrielle Anwendung\\
	%		Zoomobjektiv & Variable Brennweite & oft Lichtschwach & Fotografie, CCTV
	%	\end{tabular}
	
\end{document}
